\documentclass[a4j]{jsarticle}

\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{here}
\usepackage{listings,jlisting}


\lstset{
	language=c++,
	float=hbp,
	basicstyle=\tt\small,
	numberstyle=\sf\footnotesize,
	columns=flexible,
	tabsize=2,
	frame=single,
	extendedchars=true,
	showspaces=false,
	showstringspaces=false,
	numbers=left,
	breaklines=true,
	breakautoindent=true,
	captionpos=b,
}

\renewcommand{\thesection}{(\arabic{section})}
\renewcommand{\thesubsection}{(\alph{subsection})}

\makeatother
\setlength{\oddsidemargin}{-2mm}
\setlength{\evensidemargin}{-2mm}
\setlength{\topmargin}{-30mm}
\setlength{\textwidth}{164mm}
\setlength{\textheight}{260mm}



\makeatletter
\title{\bf コンピュータグラフィックス基礎\\第9回}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{description}
	\item[\rm \large 学籍番号:201311350]
	\item[\rm \large 氏名:河原 悟]
\end{description}

\section{}

\lstinputlisting{9-1}

\begin{itemize}
	\item $ a = \left(2, 3, 0 \right), b = \left(5, 2, 7 \right), c = a + b \Rightarrow Vector3d \left(7.000000, 5.000000, 7.000000 \right) $

	\item $ a = \left(2, 3, 0 \right), c = 2 a \Rightarrow Vector3d \left(4.000000, 6.000000, 0.000000 \right) $
	
	\item $ a = \left(2, 3, 0 \right), c = - a \Rightarrow Vector3d \left(-2.000000, -3.000000, 0.000000 \right) $

	\item $ a = \left(2, 3, 0 \right), b = \left(5, 2, 7 \right), c = 2 \times a + 3 \times b \Rightarrow Vector3d \left(19.000000, 12.000000, 21.000000 \right) $

	\item $ a = \left(2, 3, 0 \right), b = \left(5, 2, 7 \right), c = 3 \times a - 6 \times b \Rightarrow Vector3d \left(-24.000000, -3.000000, -42.000000 \right) $

	\item $ a = a.normalize\left(\right) \Rightarrow Vector3d \left(0.554700, 0.832050, 0.000000 \right) $
	
\end{itemize}


\section{}

kadai09.cppを実行し、動作を確認した。


\section{}
\subsection{}

Ballクラスのコンストラクタにて、\lstinline$a.set(0, -0.01, 0)$、\lstinline$v.set(0, 0, 0)$ とすることで加速度を表現した。

\subsection{}

Ballクラスのコンストラクタにて、 \lstinline$v.set(0.1, 0, 0)$ とすることで放物運動を表現した。

\subsection{}

bound()関数を定義し、timer()関数に追加することで反発運動を表現した。
\begin{lstlisting}
void bound(Ball& b){
	if(b.p.y < b.r){
		b.p.y = b.r;

		b.v.y *= G; // G = -0.8, gravitational acceleraton
	}
}
\end{lstlisting}

Ballクラスを参照渡しすることで、渡されたBallクラスbのy方向の速度を直接変えている。

\part*{\bf \huge 【発展課題】}
\setcounter{section}{0}
\section{}

床板の大きさを考慮した動きをするようにbound()関数を改良した。
\begin{lstlisting}
void bound(Ball& b){
	if(b.p.x <= FLOOR_SIZE / 2. && b.p.y < b.r){
		b.p.y = b.r;
	
		b.v.y *= G;
	}
}
\end{lstlisting}

bの中心のx座標が FLOOR\_SIZE / 2 を超えない時には弾むようにした。


\subsection{}

% \lstinputlisting{kadai08.cpp}

\renewcommand{\labelenumi}{\Roman{enumi}.}
\begin{enumerate}
	\item キーボードの{\tt ［t］}を押すとボールの移動ベクトル方向を真逆にするようにした。
	
	\item キーボードの{\tt ［h］、［j］、［k］、［l］}を押すとボールの位置を移動できるようにした。
\end{enumerate}


\subsubsection*{$ \bullet $ {\rm I}について}
ボールが正しい方向に動いているか、逆方向に動いているかの判別をするために\lstinline$ bool bBack $を宣言した。

これを用いてbound()関数、timer()関数を書き換えた。

\hspace{12pt}
\begin{lstlisting}
void bound(Ball& b){
	if(std::abs((int)b.p.x) <= FLOOR_SIZE / 2. && b.p.y < b.r){
		b.p.y = b.r;

		b.v.y = bBack ? b.v.y / G : b.v.y * G;
	}
}
\end{lstlisting}

ボールが床板をはみ出すときの挙動について、ボールがxの負方向に行くことを考慮した。

bBackを見て、ボールのy方向の速度が変わるようにした。

\hspace{12pt}
\begin{lstlisting}
void timer(int value) {
	if(bRunning) {
		if(bBack){
			ball.v -= ball.a;

			ball.p -= ball.v;
		}else{
			ball.v += ball.a;

			ball.p += ball.v;
		}

		bound(ball);
	}
...
\end{lstlisting}

bBackによりボールの速度と位置が変わるようにした。


\subsubsection*{$ \bullet $ {\rm II}について}
{\tt ［h］、［j］、［k］、［l］}キーの入力を拾うためにkeyboard()を書き換えた。

\begin{lstlisting}
void keyboard(unsigned char key, int x, int y) {
	switch(key){
		case '\033':

		case 'q': exit(0);

		case 'a': bRunning = !bRunning;

		case 't': bBack = ! bBack;

		case 'h': ball.p.x -= 0.4; break;

		case 'j': ball.p.y -= 0.4; break;

		case 'k': ball.p.y += 0.4; break;

		case 'l': ball.p.x += 0.4; break;

		default: break;
	}
}
\end{lstlisting}

\end{document}

